---
sidebar_position: 2
---

# Игнорирование служебных файлов

:::info
Данный раздел основывается на материале из статьи ["Файл .gitignore – как игнорировать файлы и папки в Git"](https://wiki.merionet.ru/servernye-resheniya/116/fajl-gitignore-kak-ignorirovat-fajly-i-papki-v-git/)
:::

## Что такое файл `.gitignore` и для чего он нужен

Каждый из файлов в любом текущем рабочем репозитории Git относится к одному из трех типов:

- Отслеживаемые – это все файлы и каталоги, о которых знает Git. Это файлы и каталоги, которые были недавно размещены (добавлены с помощью git add) и зафиксированы (закоммичены с помощью git commit) в главном репозитории.
- Неотслеживаемые – это новые файлы и каталоги, которые созданы в рабочем каталоге, но еще не размещены (или добавлены с помощью команды git add).
- Игнорируемые – это все файлы и каталоги, которые полностью исключаются и игнорируются, и никто о них в репозитории Git не знает. По сути, это способ сообщить Git о том, какие неотслеживаемые файлы так и должны остаться неотслеживаемыми и не должны фиксироваться.
Все файлы, которые должны быть проигнорированы, сохраняются в файле .gitignore.

О состоянии файлов более подробно вы можете узнать [здесь](https://git.docs.iu5edu.ru/docs/lecture/git/basics/status).

Файл `.gitignore` – это обычный текстовый файл, который содержит список всех указанных файлов и папок проекта, которые Git должен игнорировать и не отслеживать.

Внутри файла `.gitignore` вы можете указать Git игнорировать только один файл или одну папку, указав имя или шаблон этого конкретного файла или папки. Используя такой же подход, вы можете указать Git игнорировать несколько файлов или папок.

Подробнее читайте [здесь](https://git.docs.iu5edu.ru/docs/lecture/git/basics/ignore).

## Какие файлы нужно игнорировать и как это сделать

Обратите внимание, что в удаленный репозиторий не стоит отправлять содержимое служебных директорий:

- у CLion директория `.idea`;
- у Visual Studio - `.vs`;
- у Visual Studio Code - `.vscode`.

Поэтому если вы видите, что Git предлагает добавить в индекс данные файлы, вам необходимо в той же директории, где служебная директория была создана, создать текстовый файл `.gitignore` и указать путь до игнорируемой директории.

### Пример

Продемонстрируем пример игнорирования служебной директории для CLion.

Имеет следующую ситуацию в директории:

```bash
variant-X-user-Y
├── lab1
│   ├── .idea
│   ├── tests
│   ├── CMakeList.txt
│   ├── README.md
│   └── main.cpp
...
```

Видим, что создалась папка `.idea`, которую нужно исключить из рассмотрения Git. Создадим рядом с этой директорией текстовый файл `.gitignore`:

```bash
variant-X-user-Y
├── lab1
│   ├── .idea
│   ├── tests
│   ├── CMakeList.txt
│   ├── README.md
│   ├── .gitignore
│   └── main.cpp
...
```

Для того, чтобы игнорировать весь каталог со всем его содержимым, вам нужно указать имя каталога со слешем в конце в файле `.gitignore`:

```text
.idea/
```

Созданный файл необходимо добавить в индекс и зафиксировать. В результате Git будет игнорировать содержимое служебной директории `lab1/.idea`.
